# Bangla: Literature 
<a name="custom_back"></a>

  - [Most Important](#most_important)
    - [ইলিয়াস শাহী রাজবংশ](#ইলিয়াস_শাহী_রাজবংশ)
    - [](#)
    - [](#)
  - [less-Writer](#less-important)
      - [শওকত ওসমান](#শওকত_ওসমান)
  - [third](#third)
      - [সমরেশ বসু](#সমরেশ_বসু) 


<!-- cooomon-->
<a name="গোরা"></a>
## গোরা  <a href="#custom_back">মূল পাতা</a>
[ইলিয়াস শাহী বংশ](https://bn.wikipedia.org/wiki/ইলিয়াস_শাহী_রাজবংশ) মধ্যযুগে বাংলার প্রথম স্বাধীন রাজবংশ যা বাংলাকে চৌদ্দ এবং পনের শতকে শাসন করেছে। ইলিয়াস শাহী বংশের প্রতিষ্ঠাতা শামসুদ্দীন ইলিয়াস শাহ যিনি দিল্লির অধীন থেকে বাংলাকে মুক্ত করে বাংলায় স্বাধীন সুলতানী কায়েম করেন। শামসুদ্দীন ইলিয়াস শাহ যদিও তার রাজধানী `পান্ডুয়ায়` স্থাপন করেন পরবর্তীতে ১৪৫৩ সালে `নাসিরউদ্দীন মাহমুদ` সেই রাজধানীকে `লখনৌতি` তে স্থাপন করেন।

১৪১৫ সালে ইলিয়াস শাহি বংশকে পরাজিত করে রাজা `গণেশ রাজ্য` দখল করে নেন। রাজা গণেশের পুত্র যাদু ইসলাম ধর্ম গ্রহণ করে `জালাল উদ্দীন মোহাম্মদ শাহ` নাম ধারণ করেন এবং তার পিতার উত্তরসুরি হন। তার পুত্র শামসউদ্দীন আহমেদ শাহ পরবর্তীকালে মৃত্যুবরণ করলে শামসউদ্দীন ইলিয়াস শাহের উত্তরশুরী `নাসিরউদ্দিন মাহমুদ শাহ` পুনরায় ইলিয়াস শাহী বংশ প্রতিষ্ঠা করেন। ইলিয়াস শাহী বংশের শেষ উত্তরসুরি `জালালউদ্দিন ফাতেহ শাহ` তার হাবশী সেনাপতি কর্তৃক নিহত হলে ইলিয়াস শাহী বংশের সমাপ্তি ঘটে।

>`১৪৮৭` খ্রিষ্টাব্দ পর্যন্ত রাজত্ব করার পর, `মুজফ্ফর` নামক এক হাবসী কৃতদাস কর্তৃক তিনি নিহত হন । এবং এই মৃত্যুর মধ্য দিয়ে `ইলিয়াসশাহী রাজবংশের` বিলুপ্তি ঘটে। এবং শুরু হয় হাবসী শাসন।


## হাবসী শাসন (১৪৮৭-১৪৯৩ খ্রিষ্টাব্দ)
[হাবসী শাসন (১৪৮৭-১৪৯৩ খ্রিষ্টাব্দ)](http://onushilon.org/geography/bangladesh/history/illiyas-shahi.htm)
সিংহাসনের নিরাপত্তার জন্য, রুকনউদ্দিন বরবক্ আফ্রিকা থেকে বহু হাবসী ক্রীতদাস এনেছিলেন। কালক্রমে এরাই শক্তিশালী হয়ে উঠে।   ১৪৮৭ খ্রিষ্টাব্দে` মুজফ্‌ফর নামক এক হাবসী`  ইলিয়াসশাহী রাজবংশের শেষ সুলতান `জালালউদ্দিনকে` হত্যা করে ক্ষমতার শীর্ষে চলে আসে। কিন্তু কুশাসনের জন্য বাংলায় আবার ঘোরতর অরাজকতা সৃষ্টি হয়। এই কারণে এদের শাসনামলকেও অন্ধকারযুগ বলা হয়। ১৪৯৩ খ্রিষ্টাব্দ পর্যন্ত হাবসি শাসন চলে। এই সময় রাজ্যের প্রধান মন্ত্রী `আলাউদ্দিন হুসেন শাহ-এর` নেতৃত্বে বিদ্রোহ চরম আকার ধারণ করে। বি`দ্রোহীরা মুজফ্ফরকে হত্যা` করে।` ১৪৯৩ খ্রিষ্টাব্দে বাংলার সিংহাসনে` হুসেন শাহ বসেন। এর দ্বারা সূচিত হয়, হুসেনশাহী রাজবংশের।

